\documentclass{scrartcl}

\usepackage{listings}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tikz}

\title{Datacompressie\\Homework 6}
\author{Erin van der Veen\\s4431200}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Entropie bij het tennissen}
Om de entropie te berekenen moeten we eerste de kansverdeling berederen. We gaan er eerst vanuit dat A altijd de winnaar is. We weten dan dat A altijd het laatste potje gewonnen moet hebben. De kans op drie matches is $(\frac{1}{2})^3$, hiervoor is 1 mogelijkheid. De kans op 4 matches is $(\frac{1}{2})^4$, hiervoor zijn $\binom{4-1}{4-3}$ mogelijkheden. De kans op 5 matches is $(\frac{1}{2})^5$, hiervoor zijn $\binom{5-1}{5-3}$ mogelijkheden. Samen met de standaard formule voor de entropie geeft dit ons:

    $$\sum_{i=3}^5{i - 1 \choose i-3}((\frac{1}{2})^i * \log \frac{1}{(\frac{1}{2})^i})$$

We moeten er echter wel rekenening mee houden dat we er vanuit gingen dat A altijd won, B kan natuurlijk ook winnen:

    $$H(X) = \sum_{i=3}^5 2 {i - 1 \choose i-3}((\frac{1}{2})^i * \log \frac{1}{(\frac{1}{2})^i}) = 4.125$$

Gegeven deze formule is het gemakkelijk om ook $H(Y)$ uit te berederen. De kans op een $i$ matches is:

    $$2 {i - 1 \choose i-3}(\frac{1}{2})^i$$

Dit geeft dan:

    $$H(Y) = \sum_{i=3}^5(2 {i - 1 \choose i-3}(\frac{1}{2})^i * \log \frac{1}{2 {i - 1 \choose i-3}(\frac{1}{2})^i}) \approx 1.561$$

Om $H(X|Y)$ te berekenen gebruiken we de formule: $\sum_{j=1}^m \sum_{i=1}^n p(x_i, y_j) \log \frac{1}{p(x_i | y_i)}$.

Ik beredeneerde dat:
$$p(x_i, y_j) = p(y_j) * p(x_i | y_j) =
\begin{cases}
    2 {y_j-1 \choose y_j-3}(\frac{1}{2})^{y_j} * \frac{1}{2{y_j - 1 \choose y_j-3}} & \text{for } |x_i| = y_j \\
    0 & \text{otherwise}
\end{cases}$$

Om dit te berekenen gebruikte ik het volgende python script:

\begin{lstlisting}
import math

x_p = [0.125, 0.125, 0.0625, 0.0625, 0.0625, 0.0625, 0.0625,
0.0625, 0.03125, 0.03125, 0.03125, 0.03125, 0.03125, 0.03125,
0.03125, 0.03125, 0.03125, 0.03125, 0.03125, 0.03125]
x_size = [3, 3, 4, 4, 4, 4, 4, 4, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 5]
y_p = [0.25, 0.375, 0.375]
y_size = [3, 4, 5]

s = 0

for j in range(1, 3):
  for i in range(1, 20):
    if x_size[i] == y_size[j]:
      s += y_p[j] * (1 / sum(p == y_size[j] for p in x_size))
      * math.log(sum(p == y_size[j] for p in x_size), 2)
print(s)
\end{lstlisting}

Dit gaf mij als resultaat: 2.313721875540867. Ik weet dat dit incorrect is, want: $2.313 + 1.561 - 4.125 < 0$. Ik heb dus ergens een fout gemaakt.

\section*{(Zwakke) symmetrische kanalen}
\subsection*{(i)}
We beginnen met $I(X|Y) = H(Y) - H(Y|X) = H(Y) - \sum_{x \in \{x_1, \dots x_n\}}p(x)H(Y|x)$.

Voor de entropie van een bepaalde output, doet die output zelf er niet toe. Er is sprake van een kansverdeling gegeven over de input, dit is immers een eigenschap van een symmetrisch kanaal. De entropie van elke output is dus hetzelfde.

Dit geeft $H(Y | x) = H(p)$. En dus:

    $$I(X|Y) = H(Y) - H(p)$$

Als we nu aannemen dat de kansverdeling van de input gelijk verdeeld is, kunnen we, met het feit dat de som van elke kolom hetzelfde is, berederen dat de kansverdeling van de output dan ook gelijk verdeeld is. De entropie van deze kansverdeling is:

\begin{align*}
    H(Y) &= \sum_{y \in Y}p(y) * \log \frac{1}{p(y)}\\
    &= p(y)\sum_{y \in Y}\log \frac{1}{p(y)}\\
    &= p(y) * m * \log \frac{1}{p(y)}\\
    &= \frac{1}{m} * m * \log \frac{1}{\frac{1}{m}}\\
    &= \log m\\
\end{align*}

En dus:

    $$C = \log m - H(p)$$

\subsection*{(ii)}
Uit de definitie van de matrix kunnen we afleiden dat het schrijfmachine kanaal een symmetrisch kanaal is. Hierdoor mogen we dus de hiervoor bewezen definitie van de capaciteit gebruiken. Bovendien kunnen we uit de definitie van de matrix ook afleiden dat:

    $$H(p) = 2 * \frac{1}{2} \log \frac{1}{\frac{1}{2}} = \log \frac{1}{\frac{1}{2}}$$

\begin{align*}
    C &= \log m - H(p)\\
    &= \log m - \log \frac{1}{\frac{1}{2}}\\
    &= \log m + \log \frac{1}{2}\\
    &= \log \frac{m}{2}
\end{align*}

Wanneer je de kans van de toetsaanslagen veranderd, veranderd daarmee ook de capaciteit. We weten $H(p) = p \log \frac{1}{p} + q \log \frac{1}{q}$. Hieruit volgt: 
    $$C = \log m - (p \log \frac{1}{p} + q \log \frac{1}{q}) = \log m - p \log \frac{1}{p} - q \log \frac{1}{q}$$.

\section*{Niet-symmetrische kanalen}
\subsection*{(i)}
We moeten $I(X|Y) = H(Y) - H(Y|X)$ maximaliseren. Hiervoor schrijven we eerst $H(Y)$ uit.

    $$H(Y) = H(x_1, x_2, x_3) = H(X)$$

Ik weet niet hoe je verder moet komen.
\end{document}
